<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ពាក្យបញ្ជាមូលដ្ឋាន on KOOMPI OS</title>
    <link>https://www.koompi.org/kh/basic/</link>
    <description>Recent content in ពាក្យបញ្ជាមូលដ្ឋាន on KOOMPI OS</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>kh-kh</language>
    <copyright>រក្សាសិទ្ធិដោយ © [គម្ពីរ](https://koompi.com/) ២០២០</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.koompi.org/kh/basic/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Install/Remove</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/install-and-remove/install_remove/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Dec 2019 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/install-and-remove/install_remove/</guid>
      <description>នៅលើកម្មវិធីប្រភពចំហ កម្មវិធីភាគច្រើនត្រូវបានតំឡើងតាម Aur ដែលមានកញ្ចប់កម្មវិធី។ ដូច្នេះនេះខាងក្រោមនេះ គឺជាព័ត៌មានលំអិតសំរាប់តម្លើងនិងយកព័ត៌មានលំអិតអំពីកញ្ចប់។
  ការតម្លើងកញ្ចប់ នៅខាងក្រោមនេះ គឺជាពាក្យបញ្ជាដើម្បីតំឡើងកញ្ចប់តែមួយដែលរួមកញ្ចប់រងដូចខាងក្រោមៈ
pi -S &amp;lt;Package name&amp;gt; or pi -i &amp;lt;Package name&amp;gt; សម្រាប់តម្លើងកញ្ចប់លើពីពីរ
pi -S &amp;lt;Package name1 Package name2 ...&amp;gt;  ការតម្លើងកញ្ចប់ជាក្រុម កញ្ចប់ខ្លះជារបស់ ក្រុមកញ្ចប់ដទៃ ដែលហៅថាការតំឡើងដំណាលគ្នា។ ឧទាហរណ៍មាននៅទីនេះ
 pi -S &amp;lt;Package group name&amp;gt; ដើម្បីមើលអ្វីដែលនៅក្នុងក្រុមកញ្ចប់ សូមដំណើរការតាមខាងក្រោម។
 pi -Sg &amp;lt;Package group name&amp;gt;  ការលុបចោលកញ្ចប់ កញ្ចប់តែងតែត្រូវបានតម្លើងជាមួយកញ្ចប់ផ្សេងទៀត ដែលវាអាស្រ័យលើ កញ្ចប់រង។ ជាញឹកញាប់កញ្ចប់រង ទាំងនោះត្រូវបានតម្លើងទៅតាមផ្នែកនៅលើប្រព័ន្ធទៅតាមតម្រូវការរបស់កញ្ចប់ដទៃ។
ប្រសិនបើអ្នកចង់លុបកញ្ចប់ចេញពាក្យបញ្ជាខាងក្រោមនឹងគ្រប់គ្រាន់សម្រាប់ធ្វើវា៖
pi -R &amp;lt;Package name&amp;gt; ប្រសិនបើអ្នកចង់ជៀសវាង កំុប្រព័ន្ធច្របូកច្របល់ អ្នកអាចលុបកញ្ចប់ និងកញ្ចប់រង ដោយមិនចាំបាច់លុប កញ្ចប់រងដែលប្រើប្រាស់ដោយកញ្ចប់ដទៃតាមពាក្យបញ្ជាខាងក្រោម
 pi -Rs &amp;lt;Package name&amp;gt; ដើម្បីលុបកញ្ចប់រងដែលកញ្ចប់ទាំងអស់នោះពឹងផ្អែកលើប្រើដូចខាងក្រោម។</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Files/Folders</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/flies-and-folders/flie_folder/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2019 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/flies-and-folders/flie_folder/</guid>
      <description>ផ្នែកនេះគឺជាការណែនាំសម្រាប់ព័ត៌មានទាក់ទងនឹង ឯកសារនិងថតឯកសារ (Files/Folders) ។ ពាក្យបញ្ជា ទាំងអស់នឹងត្រូវបានផ្តល់នៅទីនេះជាមួយនឹងការពន្យល់ព្រមទាំងឧទាហរណ៍ផងដែរ។
សម្រាប់ព័ត៌មានលម្អិតនៃការណែនាំសូមមើលអត្ថបទនៅ គេហទំព័រ KOOMPI OS  ឬអត្ថបទផ្នែកកម្មវិធីផ្សេងៗ ដែលភ្ជាប់ជាមួយសៀវភៅណែនាំ។
  ការបង្កើត File ការដឹងពីរបៀបបង្កើតឯកសារថ្មី (File) គឺជារឿងដ៏សំខាន់សម្រាប់ អ្នកដែលប្រើប្រាស់ Open-Source។ អ្នកអាច បង្កើតឯកសារថ្មី បន្ទាត់បញ្ជា ឬពី កម្មវិធីគ្រប់គ្រងឯកសារលើកុំព្យូទ័រ ។
ពាក្យបញ្ជា touch អនុញ្ញាតឱ្យយើងធ្វើការកែប្រែលើឯកសារនិងថតដែលមានស្រាប់ក៏ដូចជា ការបង្កើតឯកសារ ផងដែរ។ មធ្យោបាយដែលងាយស្រួល និងចងចាំបំផុតតែមួយគត់ ដើម្បីបង្កើតឯកសារទទេ គឺដោយការប្រើ touch។
ដើម្បីបង្កើតឯកសារថ្មីគ្រាន់តែដំណើរការពាក្យបញ្ជា touch ហើយដាក់ឈ្មោះឯកសារដែលអ្នកចង់៖
touch Files_Name.txt អ្នកក៏អាចបង្កើតឯកសារពីរ ឫច្រើនក្នុងពេលតែមួយផងដែរ៖
 touch File_Name1.txt File_Name2.txt File_Name3.txt  .txtសម្គាល់ឯកសារជាអត្ថបទ។ អ្នកក៏អាចប្រើផ្នែកបន្ថែមផ្សេងទៀតសម្រាប់សម្គាល់ប្រភេទឯកសារដែលអ្នក ចង់ប្រើផងដែរ។
 ក្រៅពី touch, អ្នកក៏អាចប្រើអេកូ ដើម្បីបង្កើតឯកសារផងដែរ។ ពាក្យបញ្ជា អេកូ បង្ហាញ ទិន្នន័យជាតួអក្សរ ដែលត្រូវបានបញ្ជូនទៅជាលទ្ធផលក្នុងការបង្ហាញ។
 echo &amp;quot;some line&amp;quot; &amp;gt;&amp;gt; File_Name.txt ឧទាហរណ៍៖</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Users/Groups</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/users-and-groups/users_groups/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Oct 2019 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/users-and-groups/users_groups/</guid>
      <description>ពាក្យបញ្ជា id បង្ហាញនូវអត្តសញ្ញាណរបស់អ្នកលើប្រព័ន្ធ (លេខសម្គាល់)។ លេខសម្គាល់នៅលើប្រព័ន្ធ គឺជាលេខដែល សម្គាល់អ្នកប្រើប្រាស់ និង ក្រុមអ្នកប្រើប្រាស់។ ពាក្យបញ្ជា លេខសម្គាល់ ដំណើរការដោយមានផ្នៃកខាងក្រោម។
 ឈ្មោះ និងលេខសម្គាល់អ្នកប្រើប្រាស់ ឈ្មោះ និងលេខសម្គាល់អ្នកប្រើប្រាស់ក្នុងក្រុម ឈ្មោះ និងលេខសម្គាល់អ្នកប្រើប្រាស់ក្នុងក្រុមរង  ព័ត៌មានក្រុមអ្នកប្រើប្រាស់រងត្រូវបានដំណើរការទៅលើប្រព័ន្ធគាំទ្រក្រុមអ្នកប្រើ ហើយជាពិសេសគាំទ្រទៅលើ អ្នកប្រើប្រាស់ច្បាស់លាស់តែប៉ុណ្ណោះ។
 ពាក្យបញ្ជា id ក៏ធ្វើការកត់សម្គាល់លេខសម្គាល់អ្នកប្រើប្រាស់និងក្រុមអ្នកប្រើប្រាស់។ ប្រសិនបើប៉ារ៉ាម៉ែត្រ អ្នកប្រើប្រាស់ត្រូវបានបញ្ជាក់ជាមួយនឹងលេខសម្គាល់​ នោះលេខសម្គាល់ ដែលមានប្រសិទ្ធិភាពត្រូវបាន​​ សន្មតថាដូចគ្នាបេះបិទនឹងអត្តសញ្ញាណប័ណ្ណពិត។)
ប្រសិនបើលេខសម្គាល់ដែលមានប្រសិទ្ធិភាពនិងពិតប្រាកដសម្រាប់អ្នកប្រើប្រាស់ខុសគ្នា ​នោះលេខសម្គាល់ អត្តសញ្ញាណប័ណ្ណមានប្រសិទ្ធិភាពដូចខាងក្រោម នៅពេលអនុវត្ត៖
 ឈ្មោះអ្នកប្រើប្រាស់និងលេខសម្គាល់មានប្រសិទ្ធភាព ឈ្មោះក្រុមអ្នកប្រើប្រាស់និងលេខសម្គាល់ក្រុមមានប្រសិទ្ធភាព  ពាក្យបញ្ជា id នឹងបរាជ័យ ប្រសិនបើអ្នកប្រើប្រាស់ដែលបានបញ្ជាក់មិនមាន ឬប្រសិនបើពាក្យបញ្ជា មិនអាចអានព័ត៌មានអ្នកប្រើប្រាស់ឬក្រុមបាននោះ។
 ពាក្យបញ្ជា idអាចប្រើប្រាស់ជាមួយជម្រើសជាច្រើនទៀត ដើម្បីធ្វើការមើលជម្រើសដែលអាចប្រើប្រាស់ បានសូមវាយបញ្ចូលដូចខាងក្រោម៖
id --help ការបង្ហាញលេខសម្គាល់បច្ចុប្បន្ន ដើម្បីបង្ហាញអត្តសញ្ញាណប្រព័ន្ធទាំងអស់សម្រាប់អ្នកប្រើប្រាស់បច្ចុប្បន្នសូមបញ្ចូល៖
id ការបង្ហាញត្រូវបានបង្ហាញដូចខាងក្រោម៖
uid=1001(koompi) gid=1001(koompi) groups=1001(koompi),90(network),98(power),985(users),988(storage),993(input),995(audio),998(wheel) ការបង្ហាញលេខសម្គាល់ក្រុមបច្ចុប្បន្ន ដើម្បីបង្ហាញលេខសម្គាល់ក្រុមទាំងអស់សម្រាប់អ្នកប្រើប្រាស់បច្ចុប្បន្នសូមបញ្ចូល៖
id -G ការបង្ហាញត្រូវបានបង្ហាញដូចខាងក្រោម៖
1001 90 98 985 988 993 995 998 ការបង្ហាញឈ្មោះនៃក្រុមបច្ចុប្បន្ន ការបង្ហាញឈ្មោះនៃក្រុមបច្ចុប្បន្ន​ សូមបញ្ចូលដូចតទៅ៖</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Root</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/root/root/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Sep 2019 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/root/root/</guid>
      <description>root គឺជាឈ្មោះអ្នកប្រើ រឺគណនីដែលអាចចូលប្រើរាល់ពាក្យបញ្ជានិងឯកសារទាំងអស់នៅលើប្រព័ន្ធ LINUX រឺក៏ដូចជាប្រព័ន្ធប្រតិបត្តការគម្ពីរ​។ ការចូលប្រើជាញឹកញាប់គឺចាំបាច់សម្រាប់ដំណើរការពាក្យបញ្ជានៅក្នុងប្រព័ន្ធ ជាពិសេសពាក្យបញ្ជាដែលប៉ះពាល់ដល់ឯកសារប្រព័ន្ធ។ root មានឥទ្ធិពលខ្លាំងវាត្រូវបានអនុញ្ញាតឱ្យ​ស្នើសុំ ការ ចូលទៅកាន់ ផ្នែកសំខាន់។​ នៅពេលចាំបាច់ទើបអ្នកប្រើប្រាស់ root ។ នេះអាចជួយការពារការបំផ្លាញឯកសារ ប្រព័ន្ធសំខាន់ៗ។
  ការចូល​ Root តាម​កុនសូល ប្រសិនបើអ្នកមានបំណងចង់ចូលអ្នកជា &amp;ldquo;អ្នកប្រើជាន់ខ្ពស់&amp;rdquo; អ្នកពិតជាអាចប្រើពាក្យបញ្ជានេះដើម្បីចូលជា អ្នកប្រើប្រាស់ណាមួយនៅលើម៉ាស៊ីន។
su -  ពាក្យសម្ងាត់របស់អ្នកត្រូវបានទាមទារសម្រាប់ចូលជា root ។ សូមប្រាកដថាបញ្ចូលលេខសំងាត់របស់​ អ្នកអោយបានត្រឹមត្រូវ ពីព្រោះនៅពេលដែល​អ្នកវាយបញ្ចូលវាមិនត្រូវបានបង្ហាញលើអេក្រង់ទេ។
 នៅពេលដែលអ្នកចូលជា root ប្រអប់បញ្ចូលពាក្យបញ្ជាគួរតែបញ្ចប់និមិត្តសញ្ញាដូចនេះ៖
 $ &amp;mdash; មានន័យថាអ្នកមិននៅក្នុងroot។ # &amp;mdash; មានន័យថាអ្នកកំពុងនៅក្នុង​ root។  នេះជាឧទាហរណ៍៖ ក្រៅ​ Root
koompi@koompi-os$~ ក្នុង Root
root@koompi-os ~ # ការចាកចេញពី Root អ្នកអាច ចាកចេញពី​​ Root តាមពីររបៀប:
+ របៀបទីមួយ, បញូ្ខល:
exit + របៀបទីពីរ,​បញ្ចូល:
logout កំណត់ ឬកំណត់លេខសំងាត់ឡើងវិញ ប្រសិនបើអ្នកភ្លេចលេខកូដសំងាត់​ និងលេខសម្ងាត់អ្នកប្រើប្រាស់របស់អ្នក អ្នកត្រូវចូលទៅក្នុង Boot របៀបស្តារ ឡើងវិញ​និង ដើម្បីផ្លាស់ប្តូរវា។</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Cache</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/cache/cache/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/cache/cache/</guid>
      <description>Pi រក្សាទុកកញ្ចប់ដែលបានទាញយកមកតម្លើងនៅក្នុង /var/cache/pacman/pkg/ ហើយមិនបានលុបversionចាស់ៗ ឬលុបចេញដោយស្វ័យប្រវត្តិនោះទេ។ ទាំងនេះមានគុណសម្បត្តិមួយចំនួន៖
 វាបន្សល់ទុក កញ្ចប់ Version មុនៗ ដែលបានទាញយកមកប្រើប្រាស់ដូចជា Arch Linux Archive។ កញ្ចប់មួយដែលធ្លាប់បានតំឡើងអាចទាញយកមកវិញយ៉ាងងាយស្រួលពី ផ្នែកនេះដោយមិន តម្រូវឱ្យមានការទាញយកថ្មីពី serverឡើយ។  ទោះយ៉ាងណាក៏ដោយយើងចាំបាច់ត្រូវធ្វើការលុបចោលផ្នែកនេះជាទៀងទាត់ ដើម្បីការពារកុំអោយ វាកើន ទំហំកាន់តែច្រើនហួសដែនកំណត់។
paccache ដែលបានផ្តល់នៅក្នុងកញ្ចប់ pacman-contrib នឹងលុបរាល់កញ្ចប់ដែលបានតម្លើងក្នុងឃ្លាំង លើកលែងតែកញ្ចប់ ៣ ចុងក្រោយបំផុតតាមលំនាំដើមតែប៉ុណ្ណោះ៖
paccache -r ការធ្វើការបើកដំណើរការនិងចាប់ផ្តើម paccache.timer ដើម្បីបោះបង់ចោលកញ្ចប់ដែលមិនត្រូវការប្រើជា ប្រចាំសប្តាហ៍។
អ្នកអាចបង្កើត hook ដើម្បីដំណើរការវាដោយស្វ័យប្រវត្តិ។
 សម្រាប់ជម្រើសច្រើនទៀតនៃ paccacheធ្វើការបញ្ចូលពាក្យបញ្ជាខាងក្រោម:
paccache -h Pacmanក៏មានជម្រើសដែលមានស្រាប់ផងដែរក្នុងការសំអាតឃ្លាំង និងឯកសារទិន្នន័យក្នុងឃ្លាំងដែលនៅសល់ និងដែលមិនត្រូវបានរាយនៅក្នុង /etc/pacman.conf ។
ទោះយ៉ាងណា Pacman មិនផ្តល់នូវលទ្ធភាព ដើម្បីរក្សានូវversionចាស់ៗ ដូច្នេះវាកាន់តែខ្លាំងក្លាជាងជម្រើសលំនាំ ដើមរបស់ paccache ។
ដើម្បីលុប កញ្ចប់ក្នុងCache ដែលមិនស្ថិតក្នុងversionបច្ចុប្បន្ននិងមិនបានប្រើក្នុងប្រព័ន្ធប្រតិបត្តិការ៖
pi -Sc ដើម្បីយកឯកសារទាំងអស់ចេញពីcache សូមប្រើclean switch twice, វិធីសាស្រ្តនេះមានប្រសិទិ្ធភាពខ្លំាង និងមិនទុកអ្វីទាំងអស់។
pi -Scc  ចំណុចមួយគួរតែចៀសវាងការលុបចេញពីឃ្cacheទិន្នន័យជំនាន់មុនៗ នៃកញ្ចប់ដែលបានតម្លើង និងកញ្ចប់ដែលបានលុបទាំងអស់ ក្នុងករណីអ្នកត្រូវការ space។ វានឹងការពារversionឬតំឡើងកញ្ចប់ឡើងវិញដោយមិនចាំបាច់ទាញយកវាម្តងទៀត។</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី GitHub</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/github/git_command/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/github/git_command/</guid>
      <description>ការបង្ហាញពីការប្រើប្រាស់ Github ក្នុង ខុនសូលមាននៅក្នុងផ្នែកនេះ។ ប្រសិនបើអ្នកដែលទើបតែរៀនកូដថ្មីៗ អ្នកអាចសិក្សាពីវាបាន។
ការតម្លើង git យើងអាចចាប់ពីការទាញយក git មកប្រើប្រាស់ក្នុង pc របស់ជាមុន៖
pi -S git  កុំភ្លេចធ្វើការទាញយកversion ចុងក្រោយនៃប្រព័ន្ធប្រតិបត្តិការជាមុនដោយពាក្យបញ្ជា pi -Syu
  ការចម្លង repo ដែលមានហើយ ប្រសិនបើអ្នកចង់ចម្លង repo ដែលមានស្រាប់របស់អ្នកឬអ្នកដទៃ អ្នកអាចប្រើពាក្យបញ្ជាខាងក្រោម:
git clone [url]  Url គឺជាអាស័យធ្ឋាននៃ World Wide Web
  ចាប់ផ្តើមគម្រោងថ្មី ប្រសិនបើអ្នកចង់បង្កើតកំណែថ្មី អ្នកអាចដំណើរតាមការបង្ហាញ៖
git init  ការកែប្រែ repository បើអ្នកធ្លាប់បានបង្កើត repo រួច ហើយអ្នកកែប្រែបន្ទាប់ពីបានរុញទៅទុកលើ Web អ្នកអាចធ្វើតាមនេះ។
git add . git commit -m &amp;quot; message &amp;quot;  ពាក្យនៅក្នុង &amp;ldquo;&amp;hellip; &amp;quot; គឺជាពាក្យសម្គាល់នៅពេលការផ្លាស់ប្តូរពេលរុញទៅ web ម្តងៗ។</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Link/Unlink</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/link/link/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/link/link/</guid>
      <description>ដើម្បីភ្ជាប់ទំនាក់ទំនងរវាងឯកសារមួយទៅឯកសារមួយ អ្នកត្រូវប្រើពាក្យបញ្ជា ln ។ A Symbolic link (ត្រូវបាន គេស្គាល់ផងដែរថាជាបណ្តាញតំណភ្ជាប់) ដែលឯកសារពិសេសដើរតួជាឯកសារយោងទៅឯកសារដទៃ ឬថតឯកសារផ្សេងទៀត។ ដើម្បីបង្កើតតំណភ្ជាប់សូមប្រើ-s ។
ក្នុងប្រព័ន្ធ Linux ការតភ្ជាប់មាន ពីរប្រភេទ៖
  Hard links: តំណឹងមួយបន្ថែមសម្រាប់ឯកសារដែលមានស្រាប់។ តំណភ្ជាប់រឹងភ្ជាប់ឈ្មោះឯកសារពីរឬច្រើន ជាមួយនឹង inode ។ អ្នកអាចបង្កើតតំណភ្ជាប់ មួយឬ` ច្រើនទៀតសម្រាប់ឯកសារតែមួយ។
  **Soft links:**គឺជាព្រួញចង្អុលដោយប្រយោលទៅឯកសារឬថតឯកសារ ខុសគ្នាពីតំណឹង។ A symbolic link អាចចង្អុលទៅ ឯកសារ ឬ ថត នៅលើប្រព័ន្ធប្រភេទឯកសារខុសៗគ្នា។
  តំណភ្ជាប់រឹងមិនអាចប្រើសម្រាប់ចង្អុលថតឯកសារនិងឯកសារនៅលើប្រព័ន្ធឯកសារផ្សេងគ្នាទេ។
   ទម្រង់ ទម្រង់ក្នុងការប្រើប្រាស់ Symbolic link មានដូចខាងក្រោម៖
ln [OPTIONS] FILE LINK ការបង្កើត Hard Link អ្វីដែលអ្នកត្រូវធ្វើគឺត្រូវប្រើពាក្យបញ្ជា ln តាមវិធីដូចខាងក្រោមៈ
ln [file] [hard-link-to-file] ឧទាហរណ៍៖
ln test.txt test_hard_link.txt ការបង្កើត symbolic link ខាងក្រោមនេះអាចបង្កើតជាតំណភ្ជាប់ឈ្មោះនៃឯកសារមួយទៅកាន់ឈ្មោះនៃឯកសារមួយទៀត ដែលស្ថិត នៅក្នុងថតជាមួយគ្នា។</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Network</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/network/network/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/network/network/</guid>
      <description>បណ្តាញត្រូវបានរួមបញ្ចូលដោយកុំព្យូទ័រពីរឬច្រើនដែលត្រូវបានភ្ជាប់ទៅនឹងការចែករំលែកធនធាន (ដូចជា ម៉ាស៊ីនព្រីននិងស៊ីឌី) ការផ្លាស់ប្តូរឯកសារ ឬប្រព័ន្ធទំនាក់ទំនងអេឡិចត្រូនិច។ NetworkManager គឺជាការ កំណត់រចនាសម្ព័ន្ធបណ្តាញនៅលើចំណុចប្រទាក់ដែលជាឧបករណ៍ប្រើប្រាស់ software ដែលមានគោល បំណងធ្វើឱ្យការប្រើប្រាស់បណ្តាញកុំព្យូទ័រមានភាពងាយស្រួល។
  ពិនិត្យមើលបណ្តាញ ដើម្បីធានាអំពីការភ្ជាប់បណ្តាញ សូមពិនិត្យលក្ខខណ្ឌដូចខាងក្រោម៖
 ចំណុចប្រទាក់បណ្តាញ របស់អ្នកត្រូវបានចុះបញ្ជីនិងបើកដំណើរការ។ បើមិនដូច្នោះទេ សូមពិនិត្យ​​ មើលកម្មវិធីបញ្ជាឧបករណ៍។ ត្រូវប្រាកដថាអ្នកបានភ្ជាប់ជាមួយខ្សែបណ្តាញឬភ្ជាប់ដោយឥតខ្សែ LAN ។ ​ចំណុចប្រទាក់បណ្តាញរបស់អ្នកមាន អាស័យដ្ឋាន IP ។ អ្នកអាច ping រកឃើញអាសយដ្ឋាន IPមូលដ្ឋានណាមួយ (ឧ.ផ្លូវចេញចូលលំនាំដើម) The default gateway. អ្នកក៏អាច ping អាស័យដ្ឋាន IP សាធារណៈ (ឧ.Google DNS) ។  កំណត់សេវាកម្មកម្មវិធីគ្រប់គ្រងបណ្តាញឡើងវិញ វិធីងាយស្រួលបំផុតគឺ ចាប់ផ្តើមបណ្តាញរបស់អ្នកឡើងវិញដោយប្រើពាក្យបញ្ជានេះ។ វាស្មើនឹងធ្វើតាមក្រាហ្វិច (ចាប់ផ្តើមសេវាកម្មបណ្តាញអ្នកគ្រប់គ្រងឡើងវិញ) ។
sudo service network-manager restart  រូបតំណាងបណ្តាញគួរតែបាត់មួយភ្លែតហើយបន្ទាប់មកលេចឡើងម្តងទៀត។
 កំណត់ប្រព័ន្ធឡើងវិញនៃអ្នកគ្រប់គ្រងបណ្តាញ ពាក្យបញ្ជា សេវាកម្ម គ្រាន់តែជាការផ្តុំវិធីសាស្ត្រ(និងសម្រាប់ស្គ្រីប init.d និងពាក្យបញ្ជាឡើងលើ) ។ ពាក្យបញ្ជា systemctl គឺមានលក្ខណៈល្អប្រសើរជាង សេវាកម្ម ។</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Power Manager</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/power-management/power_management/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/power-management/power_management/</guid>
      <description>ការគ្រប់គ្រងថាមពលគឺជាលក្ខណៈពិសេសមួយដែលបិទថាមពល ឬប្តូរប្រព័ន្ធទៅថាមពលទាបនៅពេលអសកម្ម ដែលមានទីតាំងនៅជ្រុងនៃអេក្រង់។
អ្នកក៏អាចដំណើរការសេវាកម្មទាំងនោះតាមរយៈកុងសូល។ ដូច្នេះនេះគឺជាការណែនាំសម្រាប់ពាក្យបញ្ជាទាំងនោះ។
  ការបិទ និង ការចាប់ផ្តើមប្រព័ន្ធឡើងវិញ ប្រសិនបើអ្នកចង់បិទប្រព័ន្ធរបស់អ្នក អ្នកអាចធ្វើតាមពាក្យបញ្ជាខាងក្រោម:
poweroff ការចាប់ផ្តើមប្រព័ន្ធឡើងវិញគឺសំដៅទៅលើការធ្វើឲ្យប្រព័ន្ធបិទហើយបើកឡើងវិញដោយខ្លួនឯង។ បន្ទាប់ពីអ្នកដំណើរការវាភ្លាម វានឹងកំណត់ប្រព័ន្ធរបស់អ្នកឡើងវិញ។
reboot Hibernate និង ការផ្អាកប្រព័ន្ធ systemdផ្តល់ឲ្យការបញ្ជាក្នុងការ ការផ្អាកប្រព័ន្ធ លើ RAM ឫ hibernate ដោយប្រើប្រាស់មូលដ្ឋាន Kernal។ វាក៏មានការបង្កើត hooks ក្នុងការកំណត់ពែលឲ្យប្រព័ន្ធ ផ្អាក ជាមុនដែរ។
ក្នុងការកាត់បន្ថយថាមពលប្រើប្រាស់លើប្រព័ន្ធ, ចូលប្រើប្រាស់បញ្ជាខាងក្រោម៖
systemctl suspend ការបញ្ចុះថាមពលនៃកុំព្យួទ័រដោយរក្សាទុកស្ថានភាពរបស់វាដដែល ដែលរក្សាទុកមាតិកាទាំងអស់ចូលដំណើរការ memory នៃ Hard Disk។ អ្នកអាចដំណើរការតាមបន្ទាត់ដូចខាងក្រោមៈ
systemctl hibernate   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Search/History</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/search-and-find/searchfind/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/search-and-find/searchfind/</guid>
      <description>hkp://ipv4.pool.sks-keyservers.net:11371 នៅក្នុងឯកសារបង្រៀននេះយើងនឹងពិនិត្យមើល ពាក្យបញ្ជា និងវិធីដែលអ្នកអាចប្រើវាដើម្បីកំណត់ទីតាំង locate ឯកសារក្នុងប្រព័ន្ធឯកសាររបស់អ្នក។ ការស្វែងរកឯកសារគឺជា\សមត្ថភាពមួយអាចរកទីតាំងឯកសារនៅគ្រប់ទីកន្លែងនៃប្រព័ន្ធរបស់អ្នករួមទាំង mount drive និងឧបករណ៍ផ្ទុកចល័ត ព្រមទាំងដំណើរការកន្សោមផ្សេងៗ និងសូម្បីតែដំណើរការពាក្យបញ្ជាផ្សេងទៀត នៅលើឯកសារ ទាំងនោះផងដែរ។ ជាសំណាងល្អមានតែជម្រើសសាមញ្ញ មួយចំនួនដែលត្រូវការ ដើម្បីផ្តល់ជូន អ្នកប្រើប្រាស់ ភាគច្រើន នូវរាល់សមត្ថភាពដែលពួកគេត្រូវការ។
  ពាក្យបញ្ជា find ​​គឺជាបន្ទាត់បញ្ជាសម្រាប់ដំណើរការឋានានុក្រមឯកសារ។ វាអាចត្រូវបានប្រើ ដើម្បីស្វែងរកឯកសារនិងថត ហើយអនុវត្តប្រតិបត្តិការជាបន្តបន្ទាប់។ វាគាំទ្រការស្វែងរកតាមឯកសារ, ថតឯកសារ,កាលបរិច្ឆេទបង្កើត, កាលបរិច្ឆេទកែប្រែម្ចាស់និងសិទ្ធិ។
ស្វែងរកដោយឈ្មោះ ពាក្យបញ្ជាក្នុងប្រភពបើកចំហភាគច្រើន អ្នកមានជម្រើសជាច្រើន។ យើងកំពុងព្យាយាមស្វែងរកឯកសារតាមឈ្មោះ យើងនឹងប្រើជម្រើសមួយក្នុងចំណោមជម្រើសពីរ៖ As with most open-source commands, you have several available options. And we are attempting to find a file by name, we’ll use one of two options:
 name – ករណីដែលមានការប្រកាន់ iname – ករណីដែលគ្មានការប្រកាន់  Remember, Open-source is very particular about the case, so if you’re looking for a file named text.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី System Manager</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/system-manager/system_manager/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/system-manager/system_manager/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី ផ្នែកផ្សេងៗ</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/other/others/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/other/others/</guid>
      <description>Coming soon!! **Noted**: If the **pi** database files are corrupted, and there is no backup file available, there exists some hope of rebuilding the pi database. {.is-info} # Reinstalling all packages To reinstall all native packages, use: ```shell pi -Qqn | pi -S - ``` # Querying Package Database ```shell $ pi -Q #queries the local package database $ pi -s #sync database $ pi -F #files database ``` For more options about querying: ```shell $ pi -Q --help ``` Options: ```shell -b, --dbpath  # set an alternate database location -c, --changelog # view the changelog of a package -d, --deps # list packages installed as dependencies [filter] -e, --explicit # list packages explicitly installed [filter] -g, --groups # view all members of a package group -i, --info # view package information (-ii for backup files) -k, --check # check that package files exist (-kk for file properties) -l, --list # list the files owned by the queried package -m, --foreign # list installed packages not found in sync db(s) [filter] -n, --native # list installed packages only found in sync db(s) [filter] -o, --owns  # query the package that owns  -p, --file  # query a package file instead of the database -q, --quiet # show less information for query and search -r, --root  # set an alternate installation root -s, --search  # search locally-installed packages for matching strings -t, --unrequired # list packages not (optionally) required by any package (-tt to ignore optdepends) [filter] -u, --upgrades # list outdated packages [filter] -v, --verbose # be verbose --arch  # set an alternate architecture --cachedir  # set an alternate package cache location --color  # colorize the output --config  # set an alternate configuration file --confirm # always ask for confirmation --debug # display debug messages --disable-download-timeout # use relaxed timeouts for download --gpgdir  # set an alternate home directory for GnuPG --hookdir  # set an alternate hook location --logfile  # set an alternate log file --noconfirm # do not ask for any confirmation --sysroot # operate on a mounted guest system (root-only) ```  **Warning**: Sometimes, -s&#39;s builtin ERE (Extended Regular Expressions) can cause a lot of unwanted results, so it has to be limited to match the package name only; not the description nor any other field.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>