<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>KOOMPI OS</title>
    <link>https://www.koompi.org/kh/</link>
    <description>Recent content on KOOMPI OS</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>kh-kh</language>
    <copyright>រក្សាសិទ្ធិដោយ © [គម្ពីរ](https://koompi.com/) ២០២០</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 29 Dec 2019 11:02:05 +0600</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.koompi.org/kh/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Install/Remove</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/install-and-remove/install_remove/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Dec 2019 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/install-and-remove/install_remove/</guid>
      <description>នៅលើកម្មវិធីប្រភពចំហ កម្មវិធីភាគច្រើនត្រូវបានតំឡើងតាម Aur ដែលមានកញ្ចប់កម្មវិធី។ ដូច្នេះនេះខាងក្រោមនេះ គឺជាព័ត៌មានលំអិតសំរាប់តម្លើងនិងយកព័ត៌មានលំអិតអំពីកញ្ចប់។
  ការតម្លើងកញ្ចប់ នៅខាងក្រោមនេះ គឺជាពាក្យបញ្ជាដើម្បីតំឡើងកញ្ចប់តែមួយដែលរួមកញ្ចប់រងដូចខាងក្រោមៈ
pi -S &amp;lt;Package name&amp;gt; or pi -i &amp;lt;Package name&amp;gt; សម្រាប់តម្លើងកញ្ចប់លើពីពីរ
pi -S &amp;lt;Package name1 Package name2 ...&amp;gt;  ការតម្លើងកញ្ចប់ជាក្រុម កញ្ចប់ខ្លះជារបស់ ក្រុមកញ្ចប់ដទៃ ដែលហៅថាការតំឡើងដំណាលគ្នា។ ឧទាហរណ៍មាននៅទីនេះ
 pi -S &amp;lt;Package group name&amp;gt; ដើម្បីមើលអ្វីដែលនៅក្នុងក្រុមកញ្ចប់ សូមដំណើរការតាមខាងក្រោម។
 pi -Sg &amp;lt;Package group name&amp;gt;  ការលុបចោលកញ្ចប់ កញ្ចប់តែងតែត្រូវបានតម្លើងជាមួយកញ្ចប់ផ្សេងទៀត ដែលវាអាស្រ័យលើ កញ្ចប់រង។ ជាញឹកញាប់កញ្ចប់រង ទាំងនោះត្រូវបានតម្លើងទៅតាមផ្នែកនៅលើប្រព័ន្ធទៅតាមតម្រូវការរបស់កញ្ចប់ដទៃ។
ប្រសិនបើអ្នកចង់លុបកញ្ចប់ចេញពាក្យបញ្ជាខាងក្រោមនឹងគ្រប់គ្រាន់សម្រាប់ធ្វើវា៖
pi -R &amp;lt;Package name&amp;gt; ប្រសិនបើអ្នកចង់ជៀសវាង កំុប្រព័ន្ធច្របូកច្របល់ អ្នកអាចលុបកញ្ចប់ និងកញ្ចប់រង ដោយមិនចាំបាច់លុប កញ្ចប់រងដែលប្រើប្រាស់ដោយកញ្ចប់ដទៃតាមពាក្យបញ្ជាខាងក្រោម
 pi -Rs &amp;lt;Package name&amp;gt; ដើម្បីលុបកញ្ចប់រងដែលកញ្ចប់ទាំងអស់នោះពឹងផ្អែកលើប្រើដូចខាងក្រោម។</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Files/Folders</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/flies-and-folders/flie_folder/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2019 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/flies-and-folders/flie_folder/</guid>
      <description>ផ្នែកនេះគឺជាការណែនាំសម្រាប់ព័ត៌មានទាក់ទងនឹង ឯកសារនិងថតឯកសារ (Files/Folders) ។ ពាក្យបញ្ជា ទាំងអស់នឹងត្រូវបានផ្តល់នៅទីនេះជាមួយនឹងការពន្យល់ព្រមទាំងឧទាហរណ៍ផងដែរ។
សម្រាប់ព័ត៌មានលម្អិតនៃការណែនាំសូមមើលអត្ថបទនៅ គេហទំព័រ KOOMPI OS  ឬអត្ថបទផ្នែកកម្មវិធីផ្សេងៗ ដែលភ្ជាប់ជាមួយសៀវភៅណែនាំ។
  ការបង្កើត File ការដឹងពីរបៀបបង្កើតឯកសារថ្មី (File) គឺជារឿងដ៏សំខាន់សម្រាប់ អ្នកដែលប្រើប្រាស់ Open-Source។ អ្នកអាច បង្កើតឯកសារថ្មី បន្ទាត់បញ្ជា ឬពី កម្មវិធីគ្រប់គ្រងឯកសារលើកុំព្យូទ័រ ។
ពាក្យបញ្ជា touch អនុញ្ញាតឱ្យយើងធ្វើការកែប្រែលើឯកសារនិងថតដែលមានស្រាប់ក៏ដូចជា ការបង្កើតឯកសារ ផងដែរ។ មធ្យោបាយដែលងាយស្រួល និងចងចាំបំផុតតែមួយគត់ ដើម្បីបង្កើតឯកសារទទេ គឺដោយការប្រើ touch។
ដើម្បីបង្កើតឯកសារថ្មីគ្រាន់តែដំណើរការពាក្យបញ្ជា touch ហើយដាក់ឈ្មោះឯកសារដែលអ្នកចង់៖
touch Files_Name.txt អ្នកក៏អាចបង្កើតឯកសារពីរ ឫច្រើនក្នុងពេលតែមួយផងដែរ៖
 touch File_Name1.txt File_Name2.txt File_Name3.txt  .txtសម្គាល់ឯកសារជាអត្ថបទ។ អ្នកក៏អាចប្រើផ្នែកបន្ថែមផ្សេងទៀតសម្រាប់សម្គាល់ប្រភេទឯកសារដែលអ្នក ចង់ប្រើផងដែរ។
 ក្រៅពី touch, អ្នកក៏អាចប្រើអេកូ ដើម្បីបង្កើតឯកសារផងដែរ។ ពាក្យបញ្ជា អេកូ បង្ហាញ ទិន្នន័យជាតួអក្សរ ដែលត្រូវបានបញ្ជូនទៅជាលទ្ធផលក្នុងការបង្ហាញ។
 echo &amp;quot;some line&amp;quot; &amp;gt;&amp;gt; File_Name.txt ឧទាហរណ៍៖</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Users/Groups</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/users-and-groups/users_groups/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Oct 2019 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/users-and-groups/users_groups/</guid>
      <description>ពាក្យបញ្ជា id បង្ហាញនូវអត្តសញ្ញាណរបស់អ្នកលើប្រព័ន្ធ (លេខសម្គាល់)។ លេខសម្គាល់នៅលើប្រព័ន្ធ គឺជាលេខដែល សម្គាល់អ្នកប្រើប្រាស់ និង ក្រុមអ្នកប្រើប្រាស់។ ពាក្យបញ្ជា លេខសម្គាល់ ដំណើរការដោយមានផ្នៃកខាងក្រោម។
 ឈ្មោះ និងលេខសម្គាល់អ្នកប្រើប្រាស់ ឈ្មោះ និងលេខសម្គាល់អ្នកប្រើប្រាស់ក្នុងក្រុម ឈ្មោះ និងលេខសម្គាល់អ្នកប្រើប្រាស់ក្នុងក្រុមរង  ព័ត៌មានក្រុមអ្នកប្រើប្រាស់រងត្រូវបានដំណើរការទៅលើប្រព័ន្ធគាំទ្រក្រុមអ្នកប្រើ ហើយជាពិសេសគាំទ្រទៅលើ អ្នកប្រើប្រាស់ច្បាស់លាស់តែប៉ុណ្ណោះ។
 The id command also writes effective user and group IDs, but only for the user that invoked the id command. (If the User parameter is specified with the id command, the effective IDs are assumed to be identical to real IDs.) If the effective and real IDs for the invoking user are different, the id command writes the following effective ID information, when applicable:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Root</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/root/root/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Sep 2019 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/root/root/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានចុងក្រោយពី គម្ពីរ</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/release/latest-version/latest_version/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/release/latest-version/latest_version/</guid>
      <description>ក្រុមការងារគម្ពីរបាននាំយក ISO កំណែថ្មីសម្រាប់ប្រព័ន្ធប្រតិបតិ្តការគម្ពីរ (លេខ ២០២០០៤) ដែលមានលក្ខណៈ ពិសេសថ្មីៗជាច្រើនរួមជាមួយនឹងការជួសជុលភាពខ្វះខាតដែលមានពីមុនផងដែរ។ យើងបានខិតខំធ្វើយ៉ាងណា ឲ្យការធ្វើបច្ចុប្បន្នភាពលើ OTA មានដំណើរការរលូនជាងមុន។
ប្រសិនបើអ្នកចង់ដឹងអំពីកំណែទម្រង់ថ្មីនៃ OSនេះ អ្នកអាចទាញយកវាមកដំឡើងបានតាមការផ្តល់ជូននៅខាង ក្រោម។ យ៉ាងណាមិញ ប្រសិនបើអ្នកមិនដឹងពីរបៀបដំឡើងវា អ្នកអាចទាក់ទងមក កាន់ពួកយើង ឫមកកាន់ ការិយាល័យយើងក្នុងការដំឡើងគ្រប់ពេលដែលអ្នកទំនេរ។
តើមានអ្វីថ្មី? &amp;ndash; Theme Manager អាចគ្រប់គ្រងទៅលើ desktop layouts ដែលនៅពេលឥឡូវ​មានដល់ទៅ ៦ : (KOOMPI DARK, KOOMPI LIGHT, KOOMPI MOSX DARK, KOOMPI MOSX LIGHT, KOOMPI WINX DARK, KOOMPI WINX LIGHT)។
&amp;ndash;Printer drivers ត្រូវបានដំឡើងរួចជាស្រេច ដូចនេះអ្នកអាចប្រើប្រាស់ជាមួយ Printer គ្រប់ប្រភេទដែលប្រើបានលើ open-source។
&amp;ndash; Touch-pad អាចប្រើជាមួយ ៤ ម្រាមបានទៅលើការ swiping និង pinching។
&amp;ndash; កម្មវិធីសម្រាប់ប្រព័ន្ធផ្សព្វផ្សាយត្រូវបានរួចជាស្រេចដែលមាន (Telegram, WhatsApp, Messenger,Zoom)។
&amp;ndash; Pix ក៏ត្រូវបានដំឡើងរួចរាល់ ដូច្នេះអ្នកអាចទទួលបានកំណែចុងក្រោយពីវាតែម្តង។</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានថ្មីៗនៃ Pix</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/release/pix-release/pix_release/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/release/pix-release/pix_release/</guid>
      <description>ពេលអ្នកស្តាប់មើលទៅពាក្យបញ្ជា pixដូចជាពាក្យបញ្ជា piអ៊ីចឹង ប៉ុន្តែការពិតទៅពួកវាមានលក្ខណះពិសេស រៀងៗខ្លួន ដោយពាក្យបញ្ជា pixតំណាងឱ្យពាក្យបញ្ជាថ្មីមួយ ដែល អនុញ្ញាតឲ្យអ្នកទាញយកកម្មវិធីជាច្រើន ទៀតដែលពាក្យបញ្ជា piមិនអាចធ្វើបាន។
ដូច្នេះក្រុមការងាររបស់យើងបានបង្កើតវាឡើងជាមុខងារមួយ ក្នុងករណីដែលអ្នកប្រើប្រាស់ចង់ដំឡើងកម្មវិធីមួយ ចំនួន ដែលប្រព័ន្ធប្រតិបត្តិការនៅពេលបច្ចុប្បន្ននូវមិនទាន់គាំទ្រជាផ្លូវការ។
ក្នុងករណីអ្នកចង់ដំឡើង pix ឫបានដំឡើងហើយក៏អ្នកនៅតែអាចប្រើប្រាស់ pi ជាធម្មតា។
 ឯកសារលំអិតអំពី pix នឹងត្រូវផ្តល់ជូនអ្នកប្រើប្រាស់ទាំងអស់។ ជាដំបូងអ្នកត្រូវយល់ពីរបៀបដំឡើង pix ជាមុន សិនដែលបានបង្ហាញនៅខាងក្រោម។
នេះជាពាក្យបញ្ជាក្នុងការទាញប្រភពនៃ pix៖
curl -s https://repo.koompi.org/script/pix.sh -o pix &amp;amp;&amp;amp; chmod +x pix &amp;amp;&amp;amp; sudo mv pix /usr/bin  សូមធ្វើការពិនិត្យមើលឲ្យបានច្បាស់លាស់មុនពេលចុច Enter ហើយបើអ្នកចង់ដឹងបន្ថែមពី ខុនសូលសូមចុចនៅទីនេះ.
 ពួកយើងណែនាំអ្នកឱ្យធ្វើការ Copy និង Paste ដើម្បីឲ្យពាក្យបញ្ជាមានភាពត្រឹមត្រូវ។
 ប្រសិនបើអ្នកបានដំឡើងរួចរាល់ អ្នកគ្រាន់ទាញយកកញ្ចប់ចុងក្រោយពីប្រព័ន្ធ pix ៖
pix update ឯនេះជាពាក្យបញ្ជាមួយសម្រាប់ធ្វើការទាញយក ពាក្យបញ្ជា pi ចេញពី ពាក្យបញ្ចា pix ។
pix i pi តើពាក្យបញ្ជា pix អាចធ្វើអ្វីបានខ្លះ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Cache</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/cache/cache/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/cache/cache/</guid>
      <description>Pi រក្សាទុកកញ្ចប់ដែលបានទាញយកមកតម្លើងនៅក្នុង /var/cache/pacman/pkg/ ហើយមិនបានលុបversionចាស់ៗ ឬលុបចេញដោយស្វ័យប្រវត្តិនោះទេ។ ទាំងនេះមានគុណសម្បត្តិមួយចំនួន៖
 វាបន្សល់ទុក កញ្ចប់ Version មុនៗ ដែលបានទាញយកមកប្រើប្រាស់ដូចជា Arch Linux Archive។ កញ្ចប់មួយដែលធ្លាប់បានតំឡើងអាចទាញយកមកវិញយ៉ាងងាយស្រួលពី ផ្នែកនេះដោយមិន តម្រូវឱ្យមានការទាញយកថ្មីពី serverឡើយ។  ទោះយ៉ាងណាក៏ដោយយើងចាំបាច់ត្រូវធ្វើការលុបចោលផ្នែកនេះជាទៀងទាត់ ដើម្បីការពារកុំអោយ វាកើន ទំហំកាន់តែច្រើនហួសដែនកំណត់។
paccache ដែលបានផ្តល់នៅក្នុងកញ្ចប់ pacman-contrib នឹងលុបរាល់កញ្ចប់ដែលបានតម្លើងក្នុងឃ្លាំង លើកលែងតែកញ្ចប់ ៣ ចុងក្រោយបំផុតតាមលំនាំដើមតែប៉ុណ្ណោះ៖
paccache -r ការធ្វើការបើកដំណើរការនិងចាប់ផ្តើម paccache.timer ដើម្បីបោះបង់ចោលកញ្ចប់ដែលមិនត្រូវការប្រើជា ប្រចាំសប្តាហ៍។
អ្នកអាចបង្កើត hook ដើម្បីដំណើរការវាដោយស្វ័យប្រវត្តិ។
 សម្រាប់ជម្រើសច្រើនទៀតនៃ paccacheធ្វើការបញ្ចូលពាក្យបញ្ជាខាងក្រោម:
paccache -h Pacmanក៏មានជម្រើសដែលមានស្រាប់ផងដែរក្នុងការសំអាតឃ្លាំង និងឯកសារទិន្នន័យក្នុងឃ្លាំងដែលនៅសល់ និងដែលមិនត្រូវបានរាយនៅក្នុង /etc/pacman.conf ។
ទោះយ៉ាងណា Pacman មិនផ្តល់នូវលទ្ធភាព ដើម្បីរក្សានូវversionចាស់ៗ ដូច្នេះវាកាន់តែខ្លាំងក្លាជាងជម្រើសលំនាំ ដើមរបស់ paccache ។
ដើម្បីលុប កញ្ចប់ក្នុងCache ដែលមិនស្ថិតក្នុងversionបច្ចុប្បន្ននិងមិនបានប្រើក្នុងប្រព័ន្ធប្រតិបត្តិការ៖
pi -Sc ដើម្បីយកឯកសារទាំងអស់ចេញពីcache សូមប្រើclean switch twice, វិធីសាស្រ្តនេះមានប្រសិទិ្ធភាពខ្លំាង និងមិនទុកអ្វីទាំងអស់។
pi -Scc  ចំណុចមួយគួរតែចៀសវាងការលុបចេញពីឃ្cacheទិន្នន័យជំនាន់មុនៗ នៃកញ្ចប់ដែលបានតម្លើង និងកញ្ចប់ដែលបានលុបទាំងអស់ ក្នុងករណីអ្នកត្រូវការ space។ វានឹងការពារversionឬតំឡើងកញ្ចប់ឡើងវិញដោយមិនចាំបាច់ទាញយកវាម្តងទៀត។</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី GitHub</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/github/git_command/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/github/git_command/</guid>
      <description>This module is a guide for details and usage of GitHub. If you are a newbie especially coding beginners and get to know what it is.
Install git We can start to install git by running a command in Konsole:
pi -S git  Make sure you have already run the command pi -Syu to update your system.
  Clone an existing repository If you want to clone your existing repository or you clone other people&amp;rsquo;s repository, you run the command below:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Link/Unlink</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/link/link/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/link/link/</guid>
      <description>To make links between files you need to use ln command. A symbolic link (also known as a soft link or symlink) consists of a special type of file that serves as a reference to another file or directory.
ln is a command-line utility for creating links between files.By default, the ln command creates hard links. To create a symbolic link, use the -s (--symbolic) option.
There are two types of links in Linux/UNIX systems:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Network</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/network/network/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/network/network/</guid>
      <description>Network is included by two or more computers that are linked to share resources (such as printers and CDs), exchange files, or allow electronic communications. NetworkManager is the configuration of the network on the interfaces, which is the software utility that aims to simplify the use of computer networks.
  Check the connection To ensure about the network connection, go through the following conditions below:
 Your network interface is listed and enabled.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Power Manager</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/power-management/power_management/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/power-management/power_management/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី Search/History</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/search-and-find/searchfind/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/search-and-find/searchfind/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី System Manager</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/system-manager/system_manager/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/system-manager/system_manager/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានពី ផ្នែកផ្សេងៗ</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/basic/other/others/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/basic/other/others/</guid>
      <description>Coming soon!! **Noted**: If the **pi** database files are corrupted, and there is no backup file available, there exists some hope of rebuilding the pi database. {.is-info} # Reinstalling all packages To reinstall all native packages, use: ```shell pi -Qqn | pi -S - ``` # Querying Package Database ```shell $ pi -Q #queries the local package database $ pi -s #sync database $ pi -F #files database ``` For more options about querying: ```shell $ pi -Q --help ``` Options: ```shell -b, --dbpath  # set an alternate database location -c, --changelog # view the changelog of a package -d, --deps # list packages installed as dependencies [filter] -e, --explicit # list packages explicitly installed [filter] -g, --groups # view all members of a package group -i, --info # view package information (-ii for backup files) -k, --check # check that package files exist (-kk for file properties) -l, --list # list the files owned by the queried package -m, --foreign # list installed packages not found in sync db(s) [filter] -n, --native # list installed packages only found in sync db(s) [filter] -o, --owns  # query the package that owns  -p, --file  # query a package file instead of the database -q, --quiet # show less information for query and search -r, --root  # set an alternate installation root -s, --search  # search locally-installed packages for matching strings -t, --unrequired # list packages not (optionally) required by any package (-tt to ignore optdepends) [filter] -u, --upgrades # list outdated packages [filter] -v, --verbose # be verbose --arch  # set an alternate architecture --cachedir  # set an alternate package cache location --color  # colorize the output --config  # set an alternate configuration file --confirm # always ask for confirmation --debug # display debug messages --disable-download-timeout # use relaxed timeouts for download --gpgdir  # set an alternate home directory for GnuPG --hookdir  # set an alternate hook location --logfile  # set an alternate log file --noconfirm # do not ask for any confirmation --sysroot # operate on a mounted guest system (root-only) ```  **Warning**: Sometimes, -s&#39;s builtin ERE (Extended Regular Expressions) can cause a lot of unwanted results, so it has to be limited to match the package name only; not the description nor any other field.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>