<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ព័ត៌មានថ្មីៗ on KOOMPI OS</title>
    <link>https://www.koompi.org/kh/release/</link>
    <description>Recent content in ព័ត៌មានថ្មីៗ on KOOMPI OS</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>kh-kh</language>
    <copyright>រក្សាសិទ្ធិដោយ © [គម្ពីរ](https://koompi.com/) ២០២០</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 26 Dec 2018 11:02:05 +0600</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://www.koompi.org/kh/release/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានចុងក្រោយពី គម្ពីរ</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/release/latest-version/latest_version/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/release/latest-version/latest_version/</guid>
      <description>ក្រុមការងារគម្ពីរបាននាំយក ISO កំណែថ្មីសម្រាប់ប្រព័ន្ធប្រតិបតិ្តការគម្ពីរ (លេខ ២០២០០៤) ដែលមានលក្ខណៈ ពិសេសថ្មីៗជាច្រើនរួមជាមួយនឹងការជួសជុលភាពខ្វះខាតដែលមានពីមុនផងដែរ។ យើងបានខិតខំធ្វើយ៉ាងណា ឲ្យការធ្វើបច្ចុប្បន្នភាពលើ OTA មានដំណើរការរលូនជាងមុន។
ប្រសិនបើអ្នកចង់ដឹងអំពីកំណែទម្រង់ថ្មីនៃ OSនេះ អ្នកអាចទាញយកវាមកដំឡើងបានតាមការផ្តល់ជូននៅខាង ក្រោម។ យ៉ាងណាមិញ ប្រសិនបើអ្នកមិនដឹងពីរបៀបដំឡើងវា អ្នកអាចទាក់ទងមក កាន់ពួកយើង ឫមកកាន់ ការិយាល័យយើងក្នុងការដំឡើងគ្រប់ពេលដែលអ្នកទំនេរ។
តើមានអ្វីថ្មី? &amp;ndash; Theme Manager អាចគ្រប់គ្រងទៅលើ desktop layouts ដែលនៅពេលឥឡូវ​មានដល់ទៅ ៦ : (KOOMPI DARK, KOOMPI LIGHT, KOOMPI MOSX DARK, KOOMPI MOSX LIGHT, KOOMPI WINX DARK, KOOMPI WINX LIGHT)។
&amp;ndash;Printer drivers ត្រូវបានដំឡើងរួចជាស្រេច ដូចនេះអ្នកអាចប្រើប្រាស់ជាមួយ Printer គ្រប់ប្រភេទដែលប្រើបានលើ open-source។
&amp;ndash; Touch-pad អាចប្រើជាមួយ ៤ ម្រាមបានទៅលើការ swiping និង pinching។
&amp;ndash; កម្មវិធីសម្រាប់ប្រព័ន្ធផ្សព្វផ្សាយត្រូវបានរួចជាស្រេចដែលមាន (Telegram, WhatsApp, Messenger,Zoom)។
&amp;ndash; Pix ក៏ត្រូវបានដំឡើងរួចរាល់ ដូច្នេះអ្នកអាចទទួលបានកំណែចុងក្រោយពីវាតែម្តង។</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ព័ត៌មានថ្មីៗនៃ Pix</title>
      <link>https://www.koompi.org/kh/release/pix-release/pix_release/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Dec 2018 11:02:05 +0600</pubDate>
      
      <guid>https://www.koompi.org/kh/release/pix-release/pix_release/</guid>
      <description>ពេលអ្នកស្តាប់មើលទៅពាក្យបញ្ជា pixដូចជាពាក្យបញ្ជា piអ៊ីចឹង ប៉ុន្តែការពិតទៅពួកវាមានលក្ខណះពិសេស រៀងៗខ្លួន ដោយពាក្យបញ្ជា pixតំណាងឱ្យពាក្យបញ្ជាថ្មីមួយ ដែល អនុញ្ញាតឲ្យអ្នកទាញយកកម្មវិធីជាច្រើន ទៀតដែលពាក្យបញ្ជា piមិនអាចធ្វើបាន។
ដូច្នេះក្រុមការងាររបស់យើងបានបង្កើតវាឡើងជាមុខងារមួយ ក្នុងករណីដែលអ្នកប្រើប្រាស់ចង់ដំឡើងកម្មវិធីមួយ ចំនួន ដែលប្រព័ន្ធប្រតិបត្តិការនៅពេលបច្ចុប្បន្ននូវមិនទាន់គាំទ្រជាផ្លូវការ។
ក្នុងករណីអ្នកចង់ដំឡើង pix ឫបានដំឡើងហើយក៏អ្នកនៅតែអាចប្រើប្រាស់ pi ជាធម្មតា។
 ឯកសារលំអិតអំពី pix នឹងត្រូវផ្តល់ជូនអ្នកប្រើប្រាស់ទាំងអស់។ ជាដំបូងអ្នកត្រូវយល់ពីរបៀបដំឡើង pix ជាមុន សិនដែលបានបង្ហាញនៅខាងក្រោម។
នេះជាពាក្យបញ្ជាក្នុងការទាញប្រភពនៃ pix៖
curl -s https://repo.koompi.org/script/pix.sh -o pix &amp;amp;&amp;amp; chmod +x pix &amp;amp;&amp;amp; sudo mv pix /usr/bin  សូមធ្វើការពិនិត្យមើលឲ្យបានច្បាស់លាស់មុនពេលចុច Enter ហើយបើអ្នកចង់ដឹងបន្ថែមពី ខុនសូលសូមចុចនៅទីនេះ.
 ពួកយើងណែនាំអ្នកឱ្យធ្វើការ Copy និង Paste ដើម្បីឲ្យពាក្យបញ្ជាមានភាពត្រឹមត្រូវ។
 ប្រសិនបើអ្នកបានដំឡើងរួចរាល់ អ្នកគ្រាន់ទាញយកកញ្ចប់ចុងក្រោយពីប្រព័ន្ធ pix ៖
pix update ឯនេះជាពាក្យបញ្ជាមួយសម្រាប់ធ្វើការទាញយក ពាក្យបញ្ជា pi ចេញពី ពាក្យបញ្ចា pix ។
pix i pi តើពាក្យបញ្ជា pix អាចធ្វើអ្វីបានខ្លះ?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>